\bodysection[דקדוקי{\sehierarchy}יסוד חיצוני]{התייחסות על־לשונית}{sec:se:meta}

\begin{secexx}
	\secex{241}
	{ác se mán ana gæð úprihte · \dhl{} getacnað ·  hé sceall má þæncan úpp · þonn\textit{e} nyðer · {\ellipsis}}
	{אך האדם לבדו הולך זקוף; \hebdhl{זה} מסמל שעליו לחשוב כלפי מעלה יותר מאשר כלפי מטה {\ellipsis}.}
	{\OE{} מתייחס אל \exhl{האמירה הקודמת}: \OE{se mán ana gæð úprihte ·  getacnað} „האדם לבדו הולך זקוף”.}
\end{secexx}

\noindent
בסעיף זה מקובצות וממויינות דוגמאות בהן כינוי {\seforms} מצביע אל \hl{יחידה לשונית אחרת בטקסט}, דוגמת דברים שנאמרו על־ידי דמות, קטע בסיפור או אמירה בדרשה. כיוון ההתייחסות הוא תמיד אחורה (אנפורה). הזכר והנקבה לא משמשים כלל בתחום זה: זהו תפקידו של הסתמי (ניתן להתנסח כך: מינן הלשוני של יחידות לשוניות באנגלית עתיקה הוא הסתמי). לנקודות הממשק עם תפקידיו של {\thesforms}, \seesref{sec:epilogue:vs}.

מבחינת \hl{הארגון ההיררכי} של העבודה סוגים מסויימים, מרכזיים, של התייחסות על־לשונית זכו לסעיף משלהם, כפי שמפורט ב־\sref{se:x:overview}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{526}, \exref{542} ו־\exref{563}}
		מבנה משותף: \L{\OE{þæs þe}\superscript{\textsc{instr}} \textsc{comp}} לציון סיבה\footnote{שתי צורות נפוצות לציון סיבתיות מקורן בצורות ה„אינסטרומנטליות” של {\seforms} (\seesref{sec:se:instrumental}): \OE{forði} „לכן” ו־\OE{forþan (þe)} „בגלל ש־” (קיימים גם מופעים ספורים של \OE{forþan} „לכן, בגלל זה” ללא \OE{þe} „ש־”). ניתן להגדיר אותן כ\hl{קפואות}, ולכן הן נמצאות מחוץ לתחום העבודה.} (ר׳~גם~\sref{sec:se:instrumental:the}). שימוש סיבתי כזה ב־\OE{þæs} מופיע רק בדוגמאות אלה, ב\exrefdisp{521} ובדוקסולוגיות (\sref{sec:doxology:sewn:se}). \exrefdisp{526} בדרשה, \exref{542} בדיאלוג ו־\exref{563} בנרטיב.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{581}, \exref{583+thaem}, \exref{658} ו־\exref{699}}
		לדוגמאות אלו משותף צורני~— \OE{Be þam} תחילי~— שלו מסומן תפקודי: פתיחה של תת־יחידה חדשה (מדרש, דוגמה סיפורית או הסבר דרשני) הנטועה במושא ההתייחסות של הכינוי, המהווה מעין גשר.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{583+thaem}
		הכתיב \OE{þæm} נדיר בכתב־היד~\L{A}; \OE{þam} הוא הרגיל.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{677}
		שימוש ב־\OE{to þam} לציון תכלית. השו׳ \exrefdisp{633}, בה \OE{þam} מתייחס אל {\thaetcdef} העוקבת; גם בה, כמו בזו, נוספה המילה \L{purpose} בתרגום.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\silentbodysubsection{מיון הדוגמאות}{sec:se:meta:sorting}

אמיין את הדוגמאות לפי \hl{שני אופני מיון}: האחד (\sref{sec:se:meta:sorting:object}) הוא לפי מושא ההתייחסות של הכינוי, והשני (\sref{sec:se:meta:sorting:syntax}) הוא לפי היחס התחבירי בין הכינוי והיחידה הכוללת אותו.



\silentbodysubsubsection{לפי מושא ההתייחסות}{sec:se:meta:sorting:object}

כינוי־הרמז יכול להתייחס ל\hl{מגוון} יחידות לשוניות, בתלות בטקסטמה המדוברת.

\begin{compactitem}
	\item אל \hl{תוכן דברים}:
		\begin{compactitem}
			\item התייחסות מתוך \subhl{מצב־השתלשלות}.
				אל דברים שנאמרו בדיבור עקיף: \exrefdispset{\exref{426}, \exref{458}, \exref{501}, \exref{504}, \exref{527} ו־\exref{549}} (תוכן ידיעה: \exrefdisp{480}; תוכן מחשבה: \exrefdisp{565});\quad
				אל דברים שנאמרו בדיבור ישיר: \exrefdispset{\exref{477} ו־\exref{569}};\quad
				אל פקודה בצורת אקוזטיב~+ אינפיניטיב: \exrefdisp{503};\quad
				אל שם־עצם מעצים: \exrefdisp{500} („בבקשו טבילה” = „בבקשו שיטבול אותו”).
			\item התייחסות מתוך \subhl{האמירה עצמה} על חלקהּ: \exrefdispset{\exref{325}, \exref{444}, \exref{487}, \exref{542} ו־\exref{674}}.
			\item התייחסות מתוך \subhl{דבריו של בן־שיח אחר}: \exrefdispset{\exref{341a}, \exref{428}, \exref{574}, \exref{672} ו־\exref{709} (בצירוף עם \OE{þinū ƿordum} „דבריך”)}.
			\item התייחסות מתוך \subhl{מצב־הערה} אל דברים שנאמרו בדיבור עקיף: \exrefdisp{699}.
		\end{compactitem}
	\item אל \hl{התרחשות בנרטיב}:
		\begin{compactitem}
			\item התייחסות מתוך \subhl{הנרטיב}.
				עם הפסק: \exrefdispset{\exref{432}, \exref{434}, \exref{443}, \exref{454}, \exref{460}, \exref{465}, \exref{478}, \exref{483}, \exref{484}, \exref{495}, \exref{502}, \exref{536}, \exref{556} ו־\exref{727}};\quad
				בצמידות:
				\exrefdispset{\exref{438}, \exref{507}, \exref{528}, \exref{529}, \exref{538}, \exref{541}, \exref{551}, \exref{553}, \exref{554}, \exref{559}, \exref{563}, \exref{568} ו־\exref{575}} (עם \OE{⁊}),
				\exrefdispset{\exref{534}} (עם \OE{ac}),
				\exrefdisp{424} (עם \OE{þeah}),
				\exrefdisp{545} (עם \OE{sƿa }),
				ו\exrefdisp{430} (בתיאור עם \OE{þe}).
			\item התייחסות מתוך \subhl{שיח}: \exrefdispset{\exref{546} ו־\exref{701}} (בדיבור ישיר), ו\exrefdisp{267} (בדיבור עקיף).
			\item התייחסות מתוך \subhl{הערה}: \exrefdisp{655}.
		\end{compactitem}
	\item אל \hl{דבר־מה שנאמר במצב־הערה}: \exrefdispset{\exref{467} ו־\exref{726}}.
	\item אל \hl{דבר־מה שנאמר בדרשה}:
		\begin{compactitem}
			\item קשירת יחידה חדשה בעזרת \OE{Be þam} תחילי: \exrefdispset{\exref{581} ו־\exref{583+thaem}} (מדרש), ו\exrefdisp{658} (דוגמה סיפורית, מתוך דרשה קצרה שמופיעה אחרי הסיפור על סוויד׳הון, בקשר תימטי).
			\item במבע עצמאי תחבירית: \exrefdispset{\exref{241}, \exref{316}, \exref{585} ו־\exref{667}}.
			\item במבע תלוי תחבירית: \exrefdispset{\exref{271}, \exref{285} (\OE{}), \exref{446}, \exref{453} ו־\exref{635}} (\OE{⁊}), \exrefdisp{530} (\OE{butan}), \exrefdisp{276} (\OE{ðeah þe}) ו\exrefdispset{\exref{521} ו־\exref{526}} (\OE{ac}).
		\end{compactitem}
	\item אל \hl{חלק בתנאי}\footnote{ה\hl{מונחים} רישא (פרוטזיס) וסיפא (אפודוזיס) מתייחסים כאן לחלקים שמסומנים ב־\OE{gif} ואפס בהתאמה, ולא לסדר הסינטגמטי, שאינו כבול.}. התייחסות אל הרישא: \exrefdispset{\exref{315} ו־\exref{448}};\quad
			חלק בסיפא: \exrefdisp{523}.
	\item \hl{אחר}.
		שאלה: \exrefdisp{479};\quad
		„העניין” באופן מעורפל־מה: \exrefdisp{694}.
\end{compactitem}



\silentbodysubsubsection{לפי הקֶּשר התחבירי}{sec:se:meta:sorting:syntax}

\begin{compactitem}
	\item \hl{אקטנט מושא}:
		\begin{compactitem}
			\item \subhl{קוגניציה ותוכן}.
				\OE{wundrian}: {\exref{507}, \exref{520}, \exref{538}, \exref{545}, \exref{546}, \exref{554}, \exref{559} ו־\exref{568}};\quad
				\OE{fægnian}: {\exref{501}, \exref{503}, \exref{536}, \exref{543}, \exref{551}, \exref{553} ו־\exref{575}};\quad
				\OE{þancian}: {\exref{495}, \exref{502}, \exref{528}, \exref{529}, \exref{534} ו־\exref{541}};\quad
				\OE{(ge-)tiðian}: {\exref{500}, \exref{504}, \exref{527} ו־\exref{549}};\quad
				\OE{secgan} עם אקוזטיב: {\exref{443}, \exref{465} ו־\exref{479}};\quad
				\OE{secgan} עם \OE{be}: \exref{701};\quad
				\OE{cyðan}: {\exref{460}, \exref{480} ו־\exref{483}};\quad
				\OE{ge-seon}: {\exref{432}, \exref{434} ו־\exref{478}};\quad
				\OE{witan} עם אקוזטיב: {\exref{430} ו־\exref{444}};\quad
				\OE{witan} עם \OE{be}: {\exref{655} ו־\exref{672}};\quad
				\OE{nytan} עם אקוזטיב: \exref{424};\quad
				\OE{nytan} עם \OE{be}: \exref{694};\quad
				\OE{tellan}: {\exref{438} ו־\exref{484}};\quad
				\OE{forƿyrnan}: {\exref{556} ו־\exref{565}};\quad
				\OE{hogian (embe)}: \exref{428};\quad
				\OE{ge-axian}: \exref{454};\quad
				\OE{cunnian}: \exref{569};\quad
				\OE{niman (bysne be)}: \exref{667};\quad
				\OE{beon fulcuð (be)}: \exref{726};\quad
				\OE{underfon (gebicnunge be)}: \exref{727}.
			\item \subhl{אחרים}.
				\OE{(ge-)þafian}: {\exref{426}, \exref{458}, \exref{523} ו־\exref{530}};\quad
				\OE{betan}: \exref{448};\quad
				\OE{ge-sƿutelian}: \exref{467};\quad
				\OE{ge-fyllan}: \exref{477};\quad
				\OE{biddan} עם גניטיב: \exref{574}.
				\OE{understandan (be)}: \exref{674}.
		\end{compactitem}
	\item \hl{אקטנט נושא}.
		\OE{fremian}: {\exref{267} ו־\exref{276}};\quad
		\OE{cuman (X to Y)}: {\exref{271} ו־\exref{325}};\quad
		\OE{beon}: \exref{285};\quad
		\OE{getacnian}: \exref{241};\quad
		\OE{getiman}: \exref{315};\quad
		\OE{becuman}: \exref{316};\quad
		\OE{weorþan} (סביל): \exref{341a}.
	\item \hl{ערכיות שמנית}.
		\OE{word (be)}: \exref{709}.
	\item \hl{לא אקטנט}.
		\OE{be þam}: {\exref{581}, \exref{583+thaem}, \exref{658} ו־\exref{699}};\quad
		\OE{þurh þæt}: {\exref{446}, \exref{453} ו־\exref{487}};\quad
		\OE{þæs}: {\exref{521}, \exref{526}, \exref{542} ו־\exref{563}}\quad
		\OE{to þam}: {\exref{585}}.
\end{compactitem}
